\selectlanguage{dutch}
\section{Unit interne sensoren: RTC}
\label{sec:bijlage_unit_rtc}
Voor het bijhouden van tijd, wordt hiervoor een interne RTC gebruikt. De interne RTC is ontzettend nuttig, 
want er hoeft hiervoor geen extra componenten te worden gebruikt. Om de unit te realiseren is hiervoor een 
STM32F103C8T6 (Blue Pill) gebruikt \cite{web_bluepill}. De reden hiervoor is omdat deze microcontroller 
geprogrammeerd kan worden in het programma STM32CubeIDE, heeft voldoende mogelijkheden tot het realiseren 
van een unit onder andere interne RTC, en is beschikbaar voor de student. De configuratie van de STM32F103C8T6 
kan worden toegepast op iedere microcontroller STM32-series. Voordat de PCB ontworpen gaat worden met de gekozen 
microcontroller, wordt de Blue Pill gebruikt om de werking van de software te controleren. Nader wordt verduidelijk 
stap voor stap hoe de unit RTC tot stand is gekomen.

\subsection{STM32CubeIDE configuratie}
\label{sec:stm32_config}
Om te beginnen moet het programma STM32CubeIDE worden geopend. Vervolgens moet er een nieuw project worden aangemaakt, 
zie \autoref{fig:maak_project} voor extra duidelijkheid.
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/RTC/maak_project.png}
    \caption{Maak project aan op STM32}
    \label{fig:maak_project}
\end{figure}
Na deze keus kan de Blue Pill geselecteerd worden door 'STM32F103C8T6' op de search bar te typen. Klik dan als volgt 
op next tot dat optie finish geselecteerd kan worden, zie \autoref{fig:selecteer_bluepill}.
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/RTC/kies_bluepill.png}
    \caption{Selecteer de Blue Pill}
    \label{fig:selecteer_bluepill}
\end{figure}
\\
In het bestand file.ioc kunnen de configuraties worden ingesteld. Als eerst wordt het UART-protocol ingeschakeld. 
Het is beide mogelijk om de USART1 of USART2 te gebruiken voor de communicatie. Selecteer dan vervolgens USART1 en 
de parameters moeten identiek zijn als \autoref{fig:config_uart}. Ga dan als volgt naar het tabblad 'NVIC Settings' 
om de USART1 global interrupt te inschakelen. De reden hiervoor is omdat de CPU dan getriggerd kan worden om de data 
van UART te lezen. De CPU wordt overigens in slaap modus ingeschakeld om het stroomverbruik te verminderen.
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/RTC/config_uart .png}
    \caption{Configureer UART-protocol}
    \label{fig:config_uart}
\end{figure}
\\
Vervolgens wordt de interne RTC geconfigureerd door op 'Activate Clcok Source' en 'Activate Calender' aan te vinken.
 De optie 'RTC OUT' wordt uitgeschakeld, zie \autoref{fig:config_rtc}
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/RTC/config_rtc.png}
    \caption{Configureer interne RTC}
    \label{fig:config_rtc}
\end{figure}
\\
De interne RTC gebruikt de interne oscillator om tijd bij te houden. Dit kan worden ingesteld in de categorie 
'System Core' onder 'RCC'. De parameters moeten identiek zijn aan \autoref{fig:config_rcc}.
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/RTC/config_rcc.png}
    \caption{Configureer RCC}
    \label{fig:config_rcc}
\end{figure}
\\
Nadat de configuraties compleet zijn kan als volgt de software code geschreven worden. Door de configuraties op 
te slaan of op 'Ctrl+s' te drukken, gaat het programma verder op de main.c.

\subsection{Softwarecode UART}
Om de binnenkomende data te gebruiken wordt hiervoor een struct aangemaakt. De ontvangende data worden ontleden 
en gelijk gesteld aan de variabelen van de struct, zie \autoref{fig:struct}. De struct wordt dan als volgt 
gedefinieerd als een variabel 'Set'.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/RTC/struct.png}
    \caption{Struct voor om de ontvangen data te ontleden}
    \label{fig:struct}
\end{figure}
Wanneer de gebruiker verbonden is met het systeem via UART, wordt de gebruiker begroet met een instructie. 
The instructie bevat hoe de data ingevoerd moeten worden, zodat het systeem dit met de juiste volgorde kan ontleden, 
zie de code hieronder:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
	\color{Green}
	\begin{lstlisting}[language=C]
//Greet the user with instructions
uint8_t greetings[] = "\r\nGive me 24-hour military time and date in hh:mm:ss:
day:month:year\r\nfor example: 11:00:00:23:12:2021\r\n
which indicates time = 11:00:00 and the date is 23 december 2021 \r\n";
HAL_UART_Transmit(&huart1, greetings, sizeof(greetings), Timeout);
	\end{lstlisting}
\end{adjustbox}
\\\\
De gebruiker wordt dan door het systeem in een continue loop gezet. In deze loop
wordt er constant gecontroleerd of er een karakter is ontvangen via de interrupt. Dit wordt gedaan door de 
code hieronder:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
	\color{Green}
	\begin{lstlisting}[language=C]
HAL_UART_Receive_IT(&huart1, &RX1_Char, 1); // check constant if interrupt occured
	\end{lstlisting}
\end{adjustbox}
\\\\
Als er een karakter ingevuld wordt door de gebruiker via UART, dan wordt deze karakter in een buffer gestopt 
en vervolgens geëchood naar de gebruiker. De gebruiker ziet dan werkelijk welke karakter door het systeem is 
opgenomen. Als de gebruiker de parameters ingevuld heeft dan moet dit worden geëindigd met enter. Het systeem zal dit detecteren en de parameters worden gestuurd naar een functie voor controle. De feedback van deze functie is waar of niet waar. Daarna wordt de ontvangen variabel gereset, zodat het systeem niet dezelfde karakter gebruikt zie de code hieronder:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
	\color{Green}
	\begin{lstlisting}[language=C]
bool TimeandDate; // check is time and date are valid
HAL_UART_Receive_IT(&huart2, &RX1_Char, 1); 
if(RX1_Char != 0x00){ 
	while(RX1_Char != 0){
		GetTimeAndDateBuf[a++] = RX1_Char; 
		HAL_UART_Transmit(&huart2, &RX1_Char, sizeof(RX1_Char), Timeout); 
		if(RX1_Char == 13){ 
		TimeandDate = CheckDateAndTime(GetTimeAndDateBuf); 
		uint8_t enter[] = "\r\n"; 
		HAL_UART_Transmit(&huart2, enter, sizeof(enter), Timeout);
		a=0; 
		if(TimeandDate == true){ // if the given data is valid
			uint8_t valid[] = "Much obliged your time!\r\n";
			HAL_UART_Transmit(&huart2, valid, sizeof(valid), Timeout);
			RX1_Char = 0x00;
			return true;
		}
		else{
			// TimeandDate == false
			uint8_t validError[] = "Did not got the time or/and date right!\r\n";
			HAL_UART_Transmit(&huart2, validError, sizeof(validError), Timeout);
			RX1_Char = 0x00;
			return false;
			}
		}

		RX1_Char = 0x00;
	}
RX1_Char = 0x00; // reset the received character
}
return false;
	\end{lstlisting}
\end{adjustbox}
\\\\
De ontvangen data buffer bevat data in een exact formaat, namelijk hh:mm:ss:day:month:year. Het tijdstip en 
de datum wordt gescheiden door dubbele puntjes. Het ontleden van de parameters gebeurt middels de functie hieronder:
{\color{Green}
\begin{lstlisting}
char *strtok(char *string, const char *delim)
\end{lstlisting}
}
De eerste parameter is het uur en wordt gelijk gesteld aan de variabel 'Set.hours'. Alleen heeft deze variabel 
een type van uint8\_t en moet dus daarom omgezet worden naar een integer type. Vervolgens wordt deze integer 
gecontroleerd op het bereik van de 24-uur klok. Mocht dit niet het geval zijn dan is de data niet juist. 
De functie bij het ontleden van het uur is hieronder weergegeven:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
	\color{Green}
	\begin{lstlisting}
Set.hours = strtok(CheckTimeandDate, ":"); 
int uur_int = atoi(Set.hours); 
if(uur_int < 0 || uur_int > 23){ 
uint8_t HourError[] = "Error: give me hours between 0 and 23\r\n";
HAL_UART_Transmit(&huart1, HourError, sizeof(HourError), Timeout);
CheckIfValid = false;
}
	\end{lstlisting}
\end{adjustbox}
\\\\
Is de data wel juist dan geeft de functie true als terugkoppeling. Vervolgens wordt de RTC dan ingesteld met 
de ingevoerde waarde.

\subsection{Softwarecode}
De verkregen input van UART is al het goed is correct en binnen het bereik van de juiste tijd en datum. 
Deze waardes worden gebruikt om als beginpunt bij het bijhouden van tijd en datum. In principe telt de 
interne RTC elke seconden op bij de tijd. Wanneer de variabel seconden 60 seconden heeft bereikt dan wordt 
deze gerest naar 0, en de variabel minuten wordt met +1 opgeteld. Dit wordt ook toegepast met de variabel uren. 
Met de code hieronder worden de variabelen van tijd en datum ingesteld:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
	\color{Green}
	\small
	\begin{lstlisting}[language=C]
RtcTime.Hours = uur_int; // set hour
RtcTime.Minutes = minuten_int; // set minutes
RtcTime.Seconds = seconden_int; // set seconds

RtcDate.Date = day_int; // set day
RtcDate.Month = ((uint8_t)month_int); // set month
RtcDate.Year = year_int; // set year

HAL_RTC_SetTime(&hrtc, &RtcTime, RTC_FORMAT_BIN);
HAL_RTC_SetDate(&hrtc, &RtcDate, RTC_FORMAT_BIN);
\end{lstlisting}
\end{adjustbox}
\\\\
In het belang van het testen van de unit wordt de tijd weergeven in UART. Er is hiervoor een functie aangemaakt
om de tijd aan te roepen. Iedere keer dat het systeem opnieuw gestart wordt, dan moet deze functie nieuwe data 
krijgen om de tijd en datum in te stellen. De code van de functie is hieronder weergegeven:
\\\\
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
	\color{Green}
	\begin{lstlisting}
void CalibrateTimeAndDate(){

	HAL_RTC_GetTime(&hrtc, &RtcTime, RTC_FORMAT_BIN);
	HAL_RTC_GetDate(&hrtc, &RtcDate, RTC_FORMAT_BIN);

	if(RtcTime.Seconds != CompareSeconds)
	{
	sprintf((char*)TimeAndDate, "Date: %02d.%02d.20%02d Time: %02d:%02d:%02d\n\r", 
	RtcDate.Date, RtcDate.Month, RtcDate.Year, RtcTime.Hours, RtcTime.Minutes, RtcTime.Seconds);
	HAL_UART_Transmit(&huart2, TimeAndDate, sizeof(TimeAndDate), 100);
	CompareSeconds = RtcTime.Seconds;
	}
	if(RtcDate.Date != CompareDate)
	{
	BackupDateToBR();
	CompareDate = RtcDate.Date;
	}
}
	\end{lstlisting}
\end{adjustbox}
\\\\
De samenstelling van het configureren van de RTC en UART op het programma STM32CubeIDE, gecombineerd met de Blue 
Pill als hardware is hierdoor de unit RTC ontworpen. Het resultaat op de werking van de software is in 
\autoref{fig:resultaat_rtc} weergegeven.
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/RTC/resultaat_rtc_uart.png}
    \caption{Het resultaat van de unit RTC op UART}
    \label{fig:resultaat_rtc}
\end{figure}

\newpage